【驚世能源】可燃冰強國夢 專家：或釀生態大災難！恐波及香港

中國正大力推動可燃冰開採，自稱為首個開採成功國家，技術領先全球。可燃冰號稱為新一代清潔能源，可滿足人類未來1,000年的能源需要。但開採過程存在重大風險，業界一直有極大爭議，多位專家都認為有可能導致全球生態大災難。而由於內地的開採點距離香港不到300公里，風險更難預料。

今年5月18日，國土資源部部長姜大明在位於香港東南方285公里的南海神狐海域鑽井平台上，向全世界宣佈，中國可燃冰試採成功！隨後在6月2日的新聞會再宣佈，初步預測中國海域的可燃冰約等同800億噸油當量，與中國石油蘊藏量881億噸相近，將大力促進可燃冰產業化，納入新興戰略產業。

可燃冰亦被稱為天然氣水合物，形成的主要氣體為甲烷，經過海底水壓長期加壓沉積而成，但在正常溫度和氣壓下，就會分解成水和可燃的甲烷，因此被稱為「可燃冰」。可燃冰的能量密度很高，1立方米可燃冰相當於160多立方米的天然氣，而燃燒後僅會產生少量二氧化碳和水，故被視為清潔能源。全球可燃冰蘊藏量非常豐盛，能量之多達全球煤炭、天然氣及石油總量的兩倍。

但可燃冰背後的潛在風險同樣不容忽視。港大地球科學系胡百卓教授向本報表示，「好擔心可燃冰會加劇全球暖化。」目前全球暖化主要由二氧化碳排放造成，而甲烷是比二氧化碳更強勁的溫室氣體，暖化作用高出25倍。更重要的是，在海底開採過程中，極容易造成洩漏，導致甲烷大規模排放，風險令人憂慮。

公共專業聯盟創會主席黎廣德表示，「可燃冰有全球性風險和地區性風險」，由於蘊藏量巨大，甲烷一旦洩漏足以影響全球氣候；而南海氣田離香港不遠，香港可能先受波及。但黎廣德強調，由於中方沒有公佈技術細節，因此對香港造成的風險是未知之數。

有內地學者強烈反對開採可燃冰。中科院院士、上海同濟大學海洋地質專家汪品先表示，如果可燃冰開發不慎，將導致短時間內大量甲烷進入大氣，會引起非常可怕的氣候變化和地質災難，也會引發海底滑坡和海嘯。汪品先指，可燃冰過往曾造成災難，地球在5500萬年前海水升溫，一度誘發海底天然氣水合物大量釋出，大約有2萬億噸碳以甲烷形式放出，溫室效應大爆發，結果大量海洋生物滅絕。

在國土資源部宣佈進軍可燃冰後，內地能源專家龐名立在網上發表多篇文章，警告其中風險。他指可燃冰一般是大面積連續分佈在海底之下，靠低溫結冰而封存，開採活動會令海底溫度上升，導致可燃冰不受限制的四處溢出。即使可燃冰礦藏受到最小的破壞，都足以導致甲烷氣的大量散失進入大氣，使地球升溫更快速；在極端情況下，可能啟動連鎖反應，造成甲烷大爆炸。

基於可燃冰的可怕風險，目前國際社會對其開採均持審慎態度。資源缺乏的日本態度曾經積極，在2013年曾試採成功，但因海底砂流入開採井，試驗僅6天就被逼中斷。美國曾通過《天然氣水合物研究與開發法案》，能源部多次撥款支持可燃冰研究，但至今沒有進展。除中國外，目前尚未其他國家正式提出產業開發目標。

(互聯網)

【驚世能源】人類新希望 靠邊啲能源技術？

(互聯網)

目前人類能源主要來自石油、煤炭、天然氣等化石燃料，但蘊藏量有限。為解決未來能源危機，人類正不斷開發新技術。可燃冰雖然號稱可應付人類千年能源需要，但由於背後的重大風險，國際社會實際投入的研究資源並不多。被寄予厚望的是核聚變、太陽能等新技術。

核能分為核裂變能與核聚變能，前者已經被人類用來發電，但核裂變的原料蘊藏極為有限，不僅產生強大的輻射，傷害人體，放射性核廢料的處理也一直是讓人頭疼的難題。與之相比，核聚變輻射極少，而且核聚變燃料是海水，可供人類使用數億年。

目前人類已擁有核聚變技術，用於製造氫彈，但那是不可控制的瞬間能量釋放。如要用於發電，需要控制高達幾千萬度的溫度。目前多個國際團隊正在聯手研發，業界估計最快要在2026年才能實現商業化。

除核聚變外，潛力最大的未來新能源為太陽能。每年到達地球表面的太陽輻射能大約等同130萬億噸煤，相當於目前全世界每年消耗能量總和的1萬倍，取之不盡，用之不竭。

雖然太陽能發電成本不斷下降，但仍高過化石燃料。截至去年，人類只有約1.5%的能源消耗來自太陽能。但目前全球政府都鼓勵太陽能發展，日後有機會取代石油，成為最大能源來源。

末日呀？聽日要返工，不了

番工大過天 呢d野關我鳩事？

海嘯直卷香港

你而家都返緊工丫

為國捐軀 應該感恩

屌你老母強國真係好撚賤,為左錢咩都做得出

trump 粉快啲入嚟反環保